<!-- markdown-link-check-disable -->
# aztec 클라이언트

## aztec CLI

`aztecd`는 사용자가 풀노드를 통해 코스모스 허브 네트워크를 사용할 수 있게하는 도구입니다. 풀노드는 사용자가 직접 운영하거나 원격 풀노드에 연결하여 사용하실 수 있습니다. `aztecd`를 설치하기 위해서는 [다음 과정](./installation.md)을 참고하세요.

### aztecd 설정하기

`aztecd`를 설정하는데 사용되는 주 명령어는 다음과 같습니다:

```bash
aztecd config <플래그(flag)> <값(value)>
```

위 명령어는 각 플래그의 기본 값을 설정할 수 있도록 합니다.

우선 연결할 풀노드의 주소를 설정하겠습니다:

```bash
aztecd config node <호스트(host)>:<포트(port)>

# 예시: aztecd config node https://77.87.106.33:26657
```

자체적으로 풀노드를 운영하시는 경우, 주소 값에 `tcp://localhost:26657`을 입력하세요.

마지막으로 연결하려는 블록체인의 `chain-id` 값을 설정하겠습니다:

```bash
aztecd config chain-id cosmoshub-2
```

### 키(Keys)

#### 키 종류

키의 형태는 총 3개가 있습니다:

- `cosmos`
  - `aztecd keys add`로 생성되는 계정 키
  - 자금을 받는데 사용
  - 예시) `cosmos15h6vd5f0wqps26zjlwrc6chah08ryu4hzzdwhc`

* `cosmosvaloper`
  - 특정 검증인을 운영자와 연관하는데 사용됨
  - 스테이킹 명령 요청에 이용됨
  - 예시) `cosmosvaloper1carzvgq3e6y3z5kz5y6gxp3wpy3qdrv928vyah`

- `cosmospub`
  - `aztecd keys add`로 생성되는 계정 키
  - 예시) `cosmospub1zcjduc3q7fu03jnlu2xpl75s2nkt7krm6grh4cc5aqth73v0zwmea25wj2hsqhlqzm`
- `cosmosvalconspub`
  - `aztecd init`로 새로운 노드가 생성될때 같이 생성되는 키.
  - `aztecd tendermint show-validator` 명령으로 키 값을 확인할 수 있음
  - 예시) `cosmosvalconspub1zcjduepq0ms2738680y72v44tfyqm3c9ppduku8fs6sr73fx7m666sjztznqzp2emf`

#### 키 생성하기

자금을 받거나, 트랜잭션을 전송하거나, 스테이킹을 하기 위해서는 프라이빗 키(`sk`)와 퍼블릭 키(`pk`) 쌍이 필요합니다.

새로운 _secp256k1_ 키를 생성하기 위해서는:

```bash
aztecd keys add <계정_명칭(account_name)>
```

이제 해당 키를 안전하게 디스크에 보관하기 위해서 비밀번호를 설정합니다.

새로운 키를 생성하는 과정에서 나오는 _시트키(seed phrase)_ 는 안전하게 저장하시길 바랍니다. 시드키는 다음과 같은 명령을 실행하여 잊어버린 퍼블릭/프라이빗 키를 복구하는데 이용됩니다:

```bash
aztecd keys add --recover
```

이제 프라이빗 키를 확인하고 `<계정_명칭(account_name)>`을 찾으면 됩니다:

```bash
aztecd keys show <계정_명칭(account_name)>
```

검증인 운영자 주소는 다음과 같이 확인하실 수 있습니다:

```bash
aztecd keys show <account_name> --bech=val
```

관련 되어 있는 모든 키 목록은 다음 명령어로 찾으실 수 있습니다:

```bash
aztecd keys list
```

본인이 연결된 노드의 검증인 pubkey는 다음과 같이 확인할 수 있습니다:

```bash
aztecd tendermint show-validator
```

위 키는 텐더민트 사이닝 키이며, 위임 트랜잭션에서 이용되는 '오퍼레이터 키'가 아니라는 점을 참고하세요.

::: danger 경고
다수의 키에 동일한 passphrase를 사용하는 것을 추천하지 않습니다. 텐더민트 팀과 인터체인 재단은 자산 손실에 대한 책임을 지지 않습니다.
:::

#### 멀티시그 퍼블릭 키 생성하기

새로운 멀티시그 퍼블릭키를 생성하고 확인하시려면 다음과 같은 명령을 입력하세요:

```bash
aztecd keys add --multisig=name1,name2,name3[...] --multisig-threshold=K new_key_name
```

여기서 `K`는 트랜잭션이 승인되기 위해서 필요한 최소의 키 개수입니다.

`--multisig` 플래그는 로컬 데이터베이스에 `new_key_name`으로 저장될 멀티시그 퍼블릭 키를 생성할때 사용되는 다수의 퍼블릭 키들의 값을 뜻합니다. `--multisig` 값에 포함될 각 키는 로컬 데이터베이스에 존재해야 합니다. `--nosort` 플래그가 정의된지 않은 경우, 멀티시그 조합에 필요한 키들이 입력되는 순서는 무관합니다. 예를 들어 다음 두 명령어는 두개의 동일한 멀티시그 퍼블릭 키를 생성합니다:

```bash
aztecd keys add --multisig=foo,bar,baz --multisig-threshold=2 multisig_address
aztecd keys add --multisig=baz,foo,bar --multisig-threshold=2 multisig_address
```

멀티시그 키의 주소는 다음과 같이 빠르게 생성하여 커맨드라인에 프린트할 수 있습니다:

```bash
aztecd keys show --multisig-threshold K name1 name2 name3 [...]
```

멀티시그 트랜잭션를 생성, 서명, 전파하는 방법은 [멀티시그 트랜잭션](#멀티시그-트랜잭션) 항목을 참고하세요.

### 트랜잭션 전파

트랜잭션을 전파할때 `aztecd`에서 `--broadcast-mode`를 사용하실 수 있습니다. `--broadcast-mode`는 `sync`(동기, 기본 값), `async`(비동기), 또는 `block`(보류) 값으로 설정될 수 있습니다. `sync` 값은 클라이언트가 CheckTx 리턴 값을 돌려주고, `async` 값은 클라이언트가 즉시 반응을 알려주며, `block` 값은 트랜잭션이 커밋(또는 타임이웃)될 때까지 대기합니다.

대다수의 상황에서 `block` 모드는 사용하지 _않을 것을_ 추천드립니다. 이는 트랜잭션이 타임아웃 되었어도 블록에 포함되있을 수 있으며 이 과정에서 원하지 않은 문제가 발생할 가능성이 존재합니다. 대다수의 상황에서는 `sync` 또는 `async`를 사용하신 후 트랜잭션 해시 값을 조회하여 트랜잭션이 블록에 포함된 것을 확인하시는 것을 추천드립니다.

### 수수료와 가스

각 트랜잭션은 수수료(fee)를 지정하거나 가스 가격(gas price)을 지정할 수 있지만, 두 값을 함께 지정하는 것은 불가능합니다.

각 검증인은 최소 가스 가격(minimum gas price)를 (다수 토큰 사용 가능) 설정할 수 있으며 이 값을 기준으로 `CheckTx` 단계에서 특정 트랜잭션을 블록에 포함시킬지 확인합니다. `gasPrices >= minGasPrices`일때 검증인은 트랜잭션을 처리합니다. 참고로 트랜잭션 전파시 검증인이 요구하는 토큰 중 하나를 수수료 지불 토큰으로 사용하셔야 합니다.

__참고__: 위와 같은 메커니즘에서 일부 검증인은 멤풀에 있는 트랜잭션 중 높은 `gasPrice`의 트랜잭션을 우선적으로 처리할 수 있습니다. 그렇기 때문에 높은 수수료는 트랜잭션 처리 우선 순위를 높힐 수 있습니다.

예시)

```bash
aztecd tx bank send ... --fees=5000uatom
```

또는

```bash
aztecd tx bank send ... --gas-prices=0.0025uatom
```

### 계정

#### 테스트 토큰 받기

토큰을 받기 가장 쉬운 곳은 [코스모스 테스트넷 faucet](https://faucetcosmos.network) 입니다. 만약 해당 faucet이 작동하지 않는 경우 [#cosmos-validators](https://riot.im/app/#/room/#cosmos-validators:matrix.org) 채팅 방에서 요청을 하실 수 있습니다. 해당 faucet은 스테이킹을 하려고 하시는 계정의 `cosmos` 주소를 입력하시면 됩니다.

#### 계정 잔고 조회하기

주소에 토큰을 받으신 후 잔고를 확인하시려면 다음 명령어를 입력하시면 됩니다:

```bash
aztecd query account <코스모스_주소(account_cosmos)>
```

::: warning 참고
계정의 토큰 잔고가 `0`인 계정을 조회하실 경우 다음과 같은 에러 메시지가 표시될 수 있습니다: `No account with address <account_cosmos> was found in the state.` 노드가 체인과 완벽하게 연동이 안된 상태에서 조회를 할 경우 동일한 에러가 발생할 수 있습니다.
:::

### 토큰 전송하기

한 계정에서 다른 계정으로 토큰/코인을 전송하기 위해서는 다음 명령어를 이용하시면 됩니다:

```bash
aztecd tx bank send <보내는_사람_키_명칭_또는_주소(sender_key_name_or_address)> 10faucetToken \
  --chain-id=<체인_아이디(chain_id)> \
```

::: warning 참고
`--amount` 플래그는 다음과 같은 포맷을 사용합니다 `--amount=<수량|코인 이름>`.
:::

::: tip 참고
해당 트랜잭션이 사용할 가스에 한도를 설정하기 원하시면 `--gas` 플래그를 이용하세요. 만약 `--gas=auto`를 이용하시는 경우, 트랜잭션이 실행되기 전에 가스 서플라이가 자동으로 예측됩니다. 예측된 가스 값과 실제 트랜잭션이 일어나는 사이에 블록체인 상태가 변경될 수 있으며, 기존 예측 수량에서 값이 변경이 될 수 있다는 점을 유의하십시오. 변경 값은 `--gas-adjustment` 플래그를 이용해 설정하실 수 있으며 기본 값은 1.0입니다.
:::

이제 토큰을 전송한 계정과 토큰을 받은 계정의 잔고를 확인합니다:

```bash
aztecd query account <보내는_주소(account_cosmos)>
aztecd query account <수신자_주소(destination_cosmos)>
```

특정 블록 높의에서의 잔고를 확인하고 싶으시다면 `--block` 플래그를 사용하실 수 있습니다:

```bash
aztecd query account <코스모스_주소(account_cosmos)> --block=<블록_높이(block_height)>
```

트랜잭션을 실제 전파하지 않고 시뮬레이션을 하시려면 명령어 뒤에 `--dry-run` 플래그를 추가하세요:

```bash
aztecd tx bank send <보내는_사람_키_명칭_또는_주소(sender_key_name_or_address)> 10faucetToken \
  --chain-id=<체인_아이디(chain-id)> \
  --dry-run
```

또한 트랜잭션을 빌드한 후 해당 트랜잭션을 JSON 포맷으로 STDOUT에 프린트 하시기를 원하면 `--generate-only`를 명령어에 추가하시면 됩니다:

```bash
aztecd tx bank send <보내는이_주소(sender_address)> <수신자_주소(destination_cosmosaccaddr)> 10faucetToken \
  --chain-id=<체인_아이디(chain-id)> \
  --generate-only > unsignedSendTx.json
```

::: tip 참고
`--generate-only` 명령어는 `aztecd`가 로컬 키베이스를 액세스하지 않습니다. `--generate-only` 플래그를 사용하시는 경우, `<보내는_사람_키_명칭_또는_주소(sender_key_name_or_address)>` 값은 키 명칭이 아닌 주소 값을 입력하세요.
:::


이제 `--generate-only`를 통해 프린트된 트랜잭션 파일을 서명하시려면 다음 명령어를 통해 키를 입력하시면 됩니다:

```bash
aztecd tx sign \
  --chain-id=<체인_아이디(chain-id)> \
  --from=<키_명칭(key_name)> \
  unsignedSendTx.json > signedSendTx.json
```

해당 트랜잭션의 서명은 다음 명령어를 통해 검증하실 수 있습니다:

```bash
aztecd tx sign --validate-signatures
  signedSendTx.json
```

서명된 트랜잭션을 노드로 전파하기 위해서는 JSON 파일을 다음 명령어를 통해 전달하면 됩니다:

```bash
aztecd tx broadcast --node=<node> signedSendTx.json
```

### 트랜잭션 조회하기

#### 태그 매칭하기

트랜잭션 검색 명령을 이용하여 모든 트랜잭션에 추가되는 특정 `events` 세트를 검색할 수 있습니다.

각 태그의 키-값 페어는 `{eventType}.{eventAttribute}={value}` 형태로 이루어집니다. 더 상세한 검색을 원하실 경우 `&` 를 사용하여 태그를 추가할 수 있습니다.

`events`를 이용한 트랜잭션 조회는 다음과 같이 합니다:

```bash
aztecd query txs --events='message.sender=cosmos1...'
```

다수의 `events`를 이용하실 경우:

```bash
aztecd query txs --events='message.sender=cosmos1...&message.action=withdraw_delegator_reward'
```

페이지네이션은 `page`와 `limit` 값으로 지원됩니다.

```bash
aztecd query txs --events='message.sender=cosmos1...' --page=1 --limit=20
```

::: tip 참고

액션 태그는 관련 메시지의 `Type()` 명령이 응답하는 메시지 타입과 언제나 동일합니다.

각 SDK 모듈에 대한 `events`는 여기에서 확인할 수 있습니다:

- [Staking events](https://github.com/cosmos/cosmos-sdk/tree/main/x/staking#events)
- [Governance events](https://github.com/cosmos/cosmos-sdk/tree/main/x/gov#events)
- [Slashing events](https://github.com/cosmos/cosmos-sdk/tree/main/x/slashing#events)
- [Distribution events](https://github.com/cosmos/cosmos-sdk/tree/main/x/distribution#events)
- [Bank events](https://github.com/cosmos/cosmos-sdk/tree/main/x/bank#events)
:::

#### 트랜잭션 해시로 검색하기

다음과 같은 명령어를 이용하여 한 트랜잭션의 해시값을 이용해 조회를 할 수 있습니다:

```bash
aztecd query tx [hash]
```

### 슬래싱

#### 언제일(Unjailing)

제일링 된 검증인을 언제일 하기 위해서는:

```bash
aztecd tx slashing unjail --from <검증인_오퍼레이터_주소(validator-operator-addr)>
```

#### 서명 정보

특정 검증인의 서명 정보를 확인하기 위해서는:

```bash
aztecd query slashing signing-info <검증인_pubkey(validator-pubkey)>
```

#### 슬래싱 파라미터 조회

현재 슬래싱 파라미터를 확인하기 위해서는:

```bash
aztecd query slashing params
```

### 민팅

민팅/인플레이션 파라미터 값은 다음과 같이 조회하실 수 있습니다:

```bash
aztecd query minting params
```

현재 인플레이션 값은 다음과 같이 조회하실 수 있습니다:

```bash
aztecd query minting inflation
```

현재 프로비젼(provisions) 값은 다음과 같이 조회하실 수 있습니다:

```bash
aztecd query minting annual-provisions
```

### 스테이킹

#### 검증인 세팅하기
검증인 후보가 되기 위한 가이드는 [검증인 세팅](../validators/validator-setup.md) 문서를 참고하세요.

#### 검증인에게 위임하기

메인넷에서는 `atom`을 특정 검증인에게 위임할 수 있습니다. 스테이킹에 참여하는 [위임자](/resources/delegators-faq)는 검증인 보상의 일부를 받을 수 있습니다. 관련 정보는 [코스모스 토큰 모델](https://github.com/cosmos/cosmos/raw/master/Cosmos_Token_Model.pdf)에서 확인하세요.

##### 검증인 조회하기

특정 체인의 모든 검증인 목록을 확인하기 위해서는 다음 명령을 실행하세요:

```bash
aztecd query staking validators
```

특정 검증인에 대한 정보를 원하실 경우 다음 명령을 실행하세요:

```bash
aztecd query staking validator <cosmosval_계정(account_cosmosval)>
```

#### 토큰 본딩하기

코스모스 허브 메인넷에서는 `uatom` 단위로 위임이 가능하며 `1atom = 1000000uatom`입니다. 테스트넷 검증인에게 위임하는 방법은 다음과 같습니다.


```bash
aztecd tx staking delegate \
  --amount=10000000uatom \
  --validator=<검증인_주소(validator)> \
  --from=<키_명칭(key_name)> \
  --chain-id=<체인_아이디(chain-id)>
```

`<validator>` 는 위임 대상 검증인의 검증인 운영자 주소(valoper)입니다. 로컬 테스트넷을 운영하시는 경우, 다음 명령어로 관련 주소를 확인하실 수 있습니다:

```bash
aztecd keys show [name] --bech val
```

여기에서`[name]`은 `aztecd`를 처음 설정하셨을때 정의한 키의 명칭입니다.

토큰이 본딩되고 있는 기간 동안에는 다른 본딩된 토큰과 함께 하나의 '풀'을 이룹니다. 검증인들과 위임인들은 해당 풀의 소유량에 비례하는 보상을 받게 됩니다.

##### 위임 조회

위임 요청을 검증인에게 전송한 경우, 관련 정보를 다음 명령을 통해 조회하실 수 있습니다:

```bash
aztecd query staking delegation <위임자_코스모스_주소(delegator_addr)> <검증인_주소(validator_addr)>

```

만약 모든 위임 상태를 확인하고 싶으실 경우 다음 명령을 이용하세요:

```bash
aztecd query staking delegation <위임자_코스모스_주소(delegator_addr)>
```

#### 토큰 언본딩 하기

만약 특정 검증인이 악의적인 행동을 했거나 또는 본인이 개인적인 이유로 일부 토큰을 언본딩을 워하는 경우 다음 명령어를 통해 토큰을 언본딩 할 수 있습니다:

```bash
aztecd tx staking unbond \
  <검증인_주소(validator_addr)> \
  10atom \
  --from=<키_명칭(key_name)> \
  --chain-id=<체인_아이디(chain_id)>
```

언본딩은 언본딩 기간이 끝나는 대로 완료됩니다.

##### 언본딩 조회하기

언본딩 절차를 시작하신 후 관련 정보를 조회하는 방법은 다음과 같습니다:

```bash
aztecd query staking unbonding-delegation <위임자_주소(delegator-addr)> <검증인_주소(validator_addr)>
```

또는 특정 위임자의 모든 언본딩 정보를 확인하고 싶으신 경우:

```bash
aztecd query staking unbonding-delegations <위임자_주소(account_cosmos)>
```

추가적으로 특정 검증인으로 부터 언본딩하는 정보를 확인하고 싶으신 경우:

```bash
aztecd query staking unbonding-delegations-from <검증인_cosmosval_주소(account_cosmosval)>
```

#### 재위임(Redelegate) 하기

재위임이란 본딩 되어있는 토큰을 한 검증인으로 부터 다른 검증인으로 옮기는 것입니다:

```bash
aztecd tx staking redelegate \
  <기존_검증인_valoper_주소(src_validator_operator_addr)> \
  <대상_검증인_valoper_주소(dst_validator_operator_addr)> \
  10atom \
  --from=<키_명칭(key_name)> \
  --chain-id=<체인_아이디(chain_id)>
```

위 예시와 같이 재위임될 토큰의 수량은 특정 수량(`shares-amount`) 또는 일정 비율(`shares-fraction`)로 표현될 수 있습니다.

언본딩 기간이 지나면 재위임은 자동으로 완료됩니다.

##### 재위임 조회하기

재위임을 시작하신 후, 다음 명령을 통해서 관련 정보를 조회하실 수 있습니다:

```bash
aztecd query staking redelegation <위임자_주소(delegator_addr)> <기존_검증인_주소(src_val_addr)> <대상_검증인_주소(dst_val_addr)>
```

특정 위임자의 모든 검증인에 대한 재위임을 확인하고 싶으신 경우:

```bash
aztecd query staking redelegations <위임자_주소(account_cosmos)>
```

특정 검증인에 대한 재위임을 확인하고 싶으신 경우:

```bash
  aztecd query staking redelegations-from <검증인_주소(account_cosmosval)>
```

#### 파라미터 조회

파라미터는 스테이킹의 하이-레벨 설정을 정의합니다. 현재 값은 다음 명령어를 통해서 조회할 수 있습니다:

```bash
aztecd query staking params
```

위 명령어는 다음과 같은 정보를 표기합니다:

- 언본딩 기간
- 최대 검증인 수
- 스테이킹 코인 표기

해당 값은 거버넌스 절차의 `ParameterChange`(파라미터 변경) 프로포절을 통해서 변경됩니다.

#### 스테이킹 풀 조회하기

스티이킹 풀은 현재 상태(state)에 대한 다이내믹 파라미터(dynamic parameter)를 정의합니다. 관련 정보는 다음 명령을 통해 조회할 수 있습니다:

```bash
aztecd query staking pool
```

`pool` 명령은 다음과 같은 정보에 대한 현재 값을 제공합니다:
- 본딩된 토큰 / 본딩 되어있지 않은 토큰
- 총 토큰 수량
- 연 인플레이션 비율과 가장 최근에 인플레이션이 변경된 블록 높이
- 가장 최근 기록된 bonded shares

##### 검증인 위임 조회하기

특정 검증인에 대한 모든 위임은 다음 명령으로 조회가 가능합니다:

```bash
  aztecd query delegations-to <검증인_주소(account_cosmosval)>
```

### 거버넌스

거버넌스는 코스모스 허브의 유저가 소프트웨어 업그레이드, 메인넷 파라미터 또는 문서 형태의 프로포절 등에 대한 합의를 하는 절차입니다. 유저는 프로포절에 대한 투표를 함으로 이 절차에 참여할 수 있으며, 투표권은 메인넷 아톰 홀더들에게 주어집니다.

다음은 투표 절차에 대한 정보입니다:

- 투표권은 본딩된 `Atom`을 소유한 유저에게만 주어지며, `본딩된 아톰 1개 = 1표` 기준으로 집계됩니다
- 투표권을 행사하지 않은 위임자는 본인이 위임한 검증인의 투표를 따르게 됩니다
- 표는 각 프로포절의 투표 마감 시점(메인넷 기준 2주)에서 집계됩니다. 각 계정은 투표기간 중 표를 변경할 수 있으며(트랜잭션 수수료는 부과됩니다), 가장 마지막 표가 유효한 표로 집계됩니다
- 투표자들은 `Yes`, `No`, `NoWithVeto`와 `Abstain` 중에서 하나를 선택하여 투표할 수 있습니다
- 프로포절은 다음 조건을 충족할 경우에만 통과한 것으로 간주됩니다:
  - `(YesVote/(YesVotes+NoVotes+NoWithVetoVotes)) > 1/2`
  - `(NoWithVetoVotes/(YesVotes+NoVotes+NoWithVetoVotes)) < 1/3`
  - `((YesVotes+NoVotes+NoWithVetoVotes) / totalBondedStake) >= quorum`

거버넌스 절차에 대한 더 자세한 정보는 [거버넌스 모듈 스펙](./../spec/governance)을 확인하세요.

#### 거버넌스 프로포절 생성하기

새로운 거버넌스 프로포절을 생성하기 위해서는 프로포절 제목, 프로포절 내용 그리고 보증금을 예치해야 합니다. 거버넌스 모듈 외의 모듈에서 프로포절 타입과 핸들러를 도입할 수 있습니다 (예, 파라미터 변경), 거버넌스 모듈 자체는 `Text` 프로포절을 지원합니다. 거버넌스 외 모듈의 프로포절은 `submit-proposal` 위에 명령을 추가할 수 있습니다.

```bash
aztecd tx gov submit-proposal \
  --title=<제목(title)> \
  --description=<설명(description)> \
  --type="Text" \
  --deposit="1000000uatom" \
  --from=<키_명칭(name)> \
  --chain-id=<체인_아이디(chain_id)>
```

또한 `--proposal` 플래그를 이용해 프로포절이 포함된 JSON 파일을 직접적으로 제공할 수도 있습니다.

파라미터 변경 프로포절의 경우 내용을 CLI 인풋으로 입력하기 어렵기 때문에 프로포절 파일을 제출해야 합니다.

```bash
aztecd tx gov submit-proposal param-change <프로포절/파일/경로/프로포절.json> \
  --from=<키_명칭(key_name)> \
  --chain-id=<체인_아이디(chain_id)>
```

`proposal.json` 파일 형식은 다음과 같습니다:

```json
{
  "title": "Param Change",
  "description": "Update max validators",
  "changes": [
    {
      "subspace": "staking",
      "key": "MaxValidators",
      "value": 105
    }
  ],
  "deposit": [
    {
      "denom": "stake",
      "amount": "10000000"
    }
  ]
}
```

::: danger 경고

현재 파라미터 변경 프로포절은 _검토_ 되지만, _검증_ 되지는 않기 때문에 모든 `값`은 유효하다는 것을 미리 확인해야 합니다(예, 올바른 타입과 한도 내). 예) `MaxValidator`(최대 검증인) 값은 소수점이 아닌 integer 값이어야 합니다.

파라미터 변경 프로포절 검토 단계에서 이런 문제가 발견될 것 확률이 높지만, 참고할 필요는 있습니다.

:::

::: tip 참고

`SoftwareUpgrade` 프로포절은 현재 개발되지 않은 상황이므로 지원되지 않으며, 형태는 `Text` 프로포절과 동일합니다.

:::

##### 프로포절 조회

프로포절이 생성된 후 관련 정보를 조회하는 방법은 다음과 같습니다:

```bash
aztecd query gov proposal <프로포절_ID(proposal_id)>
```

모든 프로포절에 대한 조회를 하기 위해서는:

```bash
aztecd query gov proposals
```

프로포절을 `voter` 또는 `depositor`로 필터링 해서 조회할 수도 있습니다.

특정 거버넌스 프로포절의 제안자를 확인하기 위해서는:

```bash
aztecd query gov proposer <프로포절_ID(proposal_id)>
```

#### 보증금 추가하기

프로포절이 네트워크에 전파되기 위해서는 해당 프로포절의 보증금이 `minDeposit` 값 이상이어야 합니다 (현재 기본 값은 `512000000uatom`입니다). 만약 사전에 생성한 프로포절이 해당 기준을 충족하지 못하였다면 추후에 보증금을 추가 예치하여 활성화할 수 있습니다. 프로포절의 보증금이 최소 값을 도달하면 해당 프로포절의 투표는 활성화 됩니다:

```bash
aztecd tx gov deposit <프로포절_ID(proposal_id)> "10000000uatom" \
  --from=<키_명칭(name)> \
  --chain-id=<체인_ID(chain_id)>
```

> _참고_: 기본 보증금 기준을 충족하지 못한 프로포절은 `MaxDepositPeriod`이 지나면 자동으로 삭제됩니다.

##### 보증금 조회하기

새로운 프로포절이 생성된 후, 해당 프로포절에 대한 보증금은 다음과 같이 조회할 수 있습니다:

```bash
aztecd query gov deposits <프로포절_ID(proposal_id)>
```

특정 주소에 대한 보증금은 다음과 같이 확인하실 수 있습니다:

```bash
aztecd query gov deposit <프로포절_ID(proposal_id)> <보증금_제공자_주소(depositor_address)>
```

#### 프로포절 투표하기

프로포절의 보증금이 `MinDeposit` 값에 도달하면 투표 기간이 시작됩니다. 본딩된 `Atom`을 보유한 홀더들은 각자 투표를 할 수 있습니다:


```bash
aztecd tx gov vote <프로포절_ID(proposal_id)> <Yes/No/NoWithVeto/Abstain(표 선택)> \
  --from=<키_명칭(key_name)> \
  --chain-id=<체인_아이디(chain-id)>
```

##### 표 조회하기

특정 표와 관련한 정보를 조회하기 위해서는:

```bash
aztecd query gov vote <프로포절_ID(proposal_id)> <투표자_주소(voter_address)>
```
과거 프로포절에 대한 표 정보를 확인하기 위해서는:

```bash
aztecd query gov votes <프로포절_ID(proposal_id)>
```

#### 프로포절 결과 조회하기

특정 프로포절에 대한 결과를 확인하기 위해서는 `tally` 명령어를 사용하실 수 있습니다:

```bash
aztecd query gov tally <프로포절_ID(proposal_id)>
```

#### 거버넌스 파라미터 조회하기

현재 거버넌스 파라미터를 조회하기 위해서는:

```bash
aztecd query gov param voting
aztecd query gov param tallying
aztecd query gov param deposit
```

### 스테이킹 리워드 분배

#### 리워드 분배 파라미터 조회

현재 리워드 분배 파라미터 값을 조회하기 위해서는:

```bash
aztecd query distribution params
```

#### 커뮤니티 풀 잔고 조회

거버넌스 소유권에 있는 커뮤니티 풀 자산을 조회하기 위해서는 다음 명령어를 사용하세요:

```bash
aztecd query distribution params
```

#### 수령되지 않은 리워드를 받기

수령하지 않은 리워드를 수령하기 위해서는:

```bash
aztecd query distribution outstanding-rewards
```

#### 검증인 커미션 조회

특정 검증인의 커미션을 조회하기 위해서는:

```bash
aztecd query distribution commission <검증인_주소(validator_address)>
```

#### 검증인 슬래싱 조회

특정 검증인의 슬래싱 기록을 조회하기 위해서는:

```bash
aztecd query distribution slashes <검증인_주소(validator_address)> <시작_블록_높이(start_height)> <끝_블록_높이(end_height)>
```

#### 특정 검증인에서 수령되지 않은 리워드 조회

위임자의 특정 검증인에서 발생된 미수령 리워드를 조회하기 위해서는:

```bash
aztecd query distribution rewards <위임자_주소(delegator_address)> <검증인_주소(validator_address)>
```

#### 위임자의 수령 대기중인 모든 리워드 조회

위임자의 모든 수령 대기 리워드를 조회하기 위해서는:

```bash
aztecd query distribution rewards <위임자_주소(delegator_address)>
```

### 멀티시그 트랜잭션

멀티시그 트랜잭션을 서명하기 위해서는 다수의 프라이빗 기가 필요합니다. 그렇기 때문에 멀티시그 계정에서 트랜잭션을 생성하고 서명하기 위해서는 여러 인원간의 협동이 필요합니다. 멀티시그 키 보유자 누구나 트랜잭션을 생성할 수 있으며, 멀티시그 퍼블릭키를 생성하고 트랜잭션을 전파하기 위해서는 키 소유자 중 최소 한명이 다른 키 소유자들의 모든 퍼블릭 키를 로컬 데이터베이스에 보유해야합니다.

예를 들어 멀티시그 키가 `p1`, `p2`, `p3` 키로 이루어진다면, `p1` 키 보유자는 `p2`와 `p3`의 키가 있어야 멀티시그 계정의 퍼블릭 키를 생성할 수 있습니다.

```bash
aztecd keys add \
  --pubkey=cosmospub1addwnpepqtd28uwa0yxtwal5223qqr5aqf5y57tc7kk7z8qd4zplrdlk5ez5kdnlrj4 \
  p2
 aztecd keys add \
  --pubkey=cosmospub1addwnpepqgj04jpm9wrdml5qnss9kjxkmxzywuklnkj0g3a3f8l5wx9z4ennz84ym5t \
  p3
 aztecd keys add \
  --multisig-threshold=2 \
  --multisig=p1,p2,p3
```

이제 새로운 멀티시그 키 `p1p2p3`이 보관되었으며 이 주소를 기반으로 멀티 트랜잭션이 서명됩니다:

```bash
aztecd keys show --address p1p2p3
```

멀티시그 주소의 투표 통과 기준, pubkey 투표자 그리고 각자 투표권 부게를 확인하기 위해서는 JSON 아웃풋을 확인하거나 `--show-multisig` 플래그를 사용하실 수 있습니다:

```bash
aztecd keys show p1p2p3 -o json

aztecd keys show p1p2p3 --show-multisig
```

위 주소를 기반으로 멀티시그 트랜잭션을 생성하는 과정의 첫 단계는 다음과 같습니다:

```bash
aztecd tx bank send cosmos1570v2fq3twt0f0x02vhxpuzc9jc4yl30q2qned 10000000uatom \
  --from=<멀티시그_주소(multisig_address)> \
  --generate-only > unsignedTx.json
```

`unsignedTx.json` 파일은 서명되지 않은 트랜잭션을 JSON 형태로 보관합니다. 이제 `p1`은 본인의 프라이빗 키를 사용해 트랜잭션을 서명할 수 있습니다:

```bash
aztecd tx sign \
  unsignedTx.json \
  --multisig=<멀티시그_주소(multisig_address)> \
  --from=p1 \
  --output-document=p1signature.json
```

서명이 생성된 후, `p1`은 `unsignedTx.json`과 `p1signature.json`을 `p2` 또는 `p3`에게 전다합니다. `p2`와 `p3`은 이를 기반으로 서명을 진행합니다:

```bash
aztecd tx sign \
  unsignedTx.json \
  --multisig=<멀티시그_주소(multisig_address)> \
  --name=p2 \
  --output-document=p2signature.json
```

`p1p2p3`은 3명 중 2명의 서명을 필요로 하는 멀티시그 키입니다. 그렇기 때문에 `p1`이 서명한 트랜잭션에 하나의 프라이빗 키만 더해지면 트랜잭션이 유효합니다. 이제 다른 키 보유자들은 필요한 서명 파일을 결합하여 멀티시그 트랜잭션을 생성할 수 있습니다:

```bash
aztecd tx multisign \
  unsignedTx.json \
  p1p2p3 \
  p1signature.json p2signature.json > signedTx.json
```

서명된 트랜잭션은 다음과 같은 명령을 실행하여 노드에 전파합니다:

```bash
aztecd tx broadcast signedTx.json
```

## Shell 완료 스크립트

흔히 사용되는 `Bash`와 `Zsh` 같은 UNIX의 완료 스크립트(completion script)는 `completion` 명령어를 사용해 생성될 수 있습니다. 이 명령은 `aztecd`와 `aztecd`에서 사용 가능합니다.

`Bash` 완료 스크립트를 생성하기 위해서는 다음 명령어를 실행하세요:

```bash
aztecd completion > aztecd_completion
aztecd completion > azteccli_completion
```

`Zsh` 완료 스크립트를 생성하기 위해서는 다음 명령어를 실행하세요:

```bash
aztecd completion --zsh > aztecd_completion
aztecd completion --zsh > azteccli_completion
```

::: tip 참고
대다수의 UNIX 시스템에서는 이런 스크립트를 `.bashrc` 또는 `.bash_profile`을 사용해 로딩할 수 있습니다:

```bash
echo '. aztecd_completion' >> ~/.bashrc
echo '. azteccli_completion' >> ~/.bashrc
```

셸 자동 완성을 사용하시려면 사용하시는 OS의 매뉴얼을 참고하십시오.
:::

<!-- markdown-link-check-enable -->
